%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Un rang à paramètre]
Déterminer, suivant la valeur de $a$, le rang de la matrice
\[ \matrice{1&a&a^2&a^3\\a & a^2 & a^3 & 1\\a^2 & a^3 & 1 & a\\a^3 & 1 & a & a^2}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Nous allons effectuer des opérations (légales !) sur les colonnes afin de déterminer le rang de la matrice, que l'on note $A$.
\begin{align*}
A &\sim \matrice{1&0&0&0\\a&0&0&1-a^4\\a^2&0&1-a^4&a-a^5\\a^3&1-a^4&a-a^5&a^2-a^6}	
\end{align*}
La famille obtenue est échelonnée, si et seulement si $1-a^4\neq 0$, c'est-à-dire $a\notin \{-1,1\}$. Dans ce cas, son rang vaut $4$.
\begin{itemize}
	\item Si $a=1$, la matrice devient 
\begin{align*}
A &\sim \matrice{1&0&0&0\\1&0&0&0\\1&0&0&0\\1&0&0&0}	
\end{align*}
qui est de rang $1$ (une seule colonne non nulle).
	\item Si $a=-1$, la matrice devient :
\begin{align*}
A &\sim \matrice{1&0&0&0\\-1&0&0&0\\1&0&0&0\\-1&0&0&0}	
\end{align*}
qui est également de rang $1$.
\end{itemize}
Finalement
\[ \boxed{\rg(A) = 4\text{ si } a\notin\{-1,1\},\quad \rg(A)=1 \text{ sinon.}}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
